\chapter{Vergleich mit Kotlin}
\label{cha:comparison}

Da der \toya Compiler in Kotlin impelementiert und die Syntax auch an Kotlin angelehnt ist liegt es nahe, einen Vergleich zwischen den beiden Sprachen durchzuführen. Ein besonderer Fokus im Vergleich liegt auf der Syntax, da der generierte Bytecode zwischen den beiden Sprachen kaum zu unterscheiden ist (abgesehen von Optimierungen für individuelle Code-Stücke in Kotlin). Im Folgenden werden nur die wesentlichen Unterschiede zwischen den beiden Sprachen im Kontext von \toya aufgezeigt. Im Sinne der Prägnanz wird über den direkten Vergleich hinaus nicht näher auf Kotlin eingegangen. Zum Vergleich mit Kotlin wird die offizielle Kotlin Dokumentation von Jetbrains verwendet \parencite{kotlindocs}.

\section{Übersicht Kotlin}
Kotlin ist eine seit 2011 entwickelte statisch typisierte, imperative Programmiersprache mit Elementen der funktionalen Programmimerung. Als Antwort von JetBrains auf Java und Scala bietet Kotlin eine plattformübergreifende und idiomatische Programmiersprache, welche nahtlos in das JVM Ökosystem eingegliedert ist. Neben der JVM übersetzt Kotlin auch zu JavaScript, WebAssembly und Assembly. Für letzteres verwendet Kotlin die Compiler-Infrastruktur LLVM. Das momentane Haupt-Anwendungsgebiet liegt in der mobilen Entwicklung unter Android.

%  TODO: Google I/O 2019 reference https://developer.android.com/kotlin/first
Google empfiehlt seit 2019 Kotlin anstatt Java zu verwenden und bietet Teile der Standardbibliothek - Jetpack Compose - nur noch unter Kotlin an, da hierbei der Einsatz von Kotlin-spezifischen Compiler Plugins notwendig ist \parencite{kotlinfirst}. Andrey Breslav leitete bis 2020 die Entwicklung von Kotlin und übergab anschließend die Verantwortung an Roman Elizarov. Aktuell befindet sich Kotlin bei der Version 1.8.21.

Eines der wichtigsten Merkmale von Kotlin ist die Vermeidung des \textit{Billion Dollar Mistake}: Null Pointer. Indem der Compiler bei der unerlaubten Zuweisung von Null-Werten in einen Ausnahmezustand versetzt wird, kommen während der Laufzeit wesentlich weniger \texttt{NullPointerException} zustande. Da es jedoch weiterhin Fälle gibt, in welchen \texttt{null} ein erwünschter Wert ist, kann die Entwickler:in via \texttt{?} den Typ einer Variable als \textit{nullable} markieren.

Ein weiteres wichtiges Ziel Kotlins ist die Lesbarkeit des Codes. Dies zeigt sich vor allem in den Methoden der Standardbibliothek. So gibt es zum Überprüfen von Listen auf deren Leerheit die Methode \texttt{isEmpty()}, aber auch dessen Negation mit \texttt{isNotEmpty()}. Diese zweite Methode ist redundant, erleichtert aber die Lesbarkeit des Codes.

Hinsichtlich der funktionalen Programmierung bietet Kotlin eine leicht verwendbare Syntax an, um zum Beispiel die Komposition von Funktionen umzusetzen. Unter anderem stehen Funktionen höherer Ordnung, Lambdafunktionen und Erweiterungsfunktionen zur Verfügung. Diese finden auch häufig Verwendung in der Standardbibliothek: \textit{Scope functions} sind Funktionen höherer Ordnung, die auf ein Objekt eine Lambdafunktion anwenden. Konkret stehen \texttt{let}, \texttt{run}, \texttt{with}, \texttt{apply} und \texttt{also} zur Verfügung, welche sich in der Art und Weise, wie sie das Objekt behandeln, unterscheiden. Auf diese Funktionen wird nicht näher eingegangen, da diese nicht Teil dieser Bachelorarbeit sind.

\section{Funktionen}

Kotlin verwendet das Schlüsselwort \texttt{fun} zur Funktionsdefinition. Der Programmeinstieg geschieht über eine eindeutig identifizierbare \texttt{main}-Funktion, welche man optional mit einem \texttt{args: String[]} Parameter versehen kann. Entscheidet die Benutzer:in sich dazu, die \texttt{main}-Funktion parameterlos zu implementieren, erstellt der Compiler intern eine zweite \texttt{main}-Funktion mit \texttt{args: String[]} Parameter, welche dazu dient, die, von der Nutzer:in definierte \texttt{main}-Funktion aufzurufen. Wie in~\autoref{lst:cmp_kotlinfunction} und~\autoref{lst:cmp_toyafunction} zu sehen ist, gleichen sich \toya und Kotlin, abgesehen von kleinen syntaktischen Unterschieden.

\begin{KotlinCode}[numbers=none, caption={Funktion unter Kotlin}, label=lst:cmp_kotlinfunction]
fun add(lhs: Int, rhs: Int) : Int {
    return lhs + rhs
}
\end{KotlinCode}

\begin{ToyaCode}[numbers=none, caption={Funktion unter \toya}, label=lst:cmp_toyafunction]
function add(lhs: int, rhs: int) -> int {
    return lhs + rhs
}
\end{ToyaCode}

\section{Variablen}

In Kotlin stehen zur Deklaration von Variablen die Schlüsselwörter \texttt{var} (Wert ist veränderbar) und \texttt{val} (Wert ist unveränderbar) zur Verfügung. Die Bestimmung des Typs erfolgt entweder implizit anhand des zugewiesenen Ausdrucks oder explizit.\\ \texttt{val someString: String = ``Hello World''} weist der Variable \texttt{someString} den Wert \textit{Hello World} zu. Die explizite Angabe des Typs \texttt{String} ist bei diesem Beispiel redundant, da aus dem Ausdruck der Typ ableitbar ist.~\autoref{lst:cmp_kotlinvariables} zeigt die Initialisierung von drei Variablen mit expliziter und zwei weitere Variablen mit impliziter Typangabe in Kotlin.

Im Gegensatz dazu bietet \toya nur das Schlüsselwort \texttt{var} zur Variablendeklaration an, da in \toya alle Variablen veränderbar sind. Die explizite Angabe von Typen ist nicht möglich. Der Typ leitet sich immer vom Ausdruck ab.~\autoref{lst:cmp_toyavariables} zeigt die Initialisierung der selben Variablen mit den selben Werten wie in~\autoref{lst:cmp_kotlinvariables} mit dem Unterschied, dass diese in nun in \toya implementiert sind.

\begin{KotlinCode}[numbers=none, caption={Variablendeklarationen in Kotlin}, label=lst:cmp_kotlinvariables]
val number: Int = 123
val word: String = "Hello World"
var value: Double = 123.456
var bool = true
var result = someFunction()
\end{KotlinCode}

\begin{ToyaCode}[numbers=none, caption={Variablendeklarationen in \toya}, label=lst:cmp_toyavariables]
var number = 123
var word = "Hello World"
var value = 123.456
var bool = true
var result = someFunction()
\end{ToyaCode}

\section{Felder}

Kotlin bietet für die Verwendung von Feldern die generische Klasse \texttt{Array} an. Die Größer der Felder in Kotlin ist statisch. Daher ist die Anzahl an speicherbaren Elementen via Konstruktorparameter anzugeben. Alternativ dazu besteht die Möglichkeit, mit der Hilfs-Funktion \texttt{arrayOf} ein Feld mit Werten zu initialisieren, wie in~\autoref{lst:cmp_kotlinarrays} zu sehen ist. Für jeden primitiven Typ existiert eine eigene Feld-Klassen. \Toya hingegen beruft sich auf den C-artigen Syntax und verwendet Ausdrücke in der Form von \texttt{new <type>[<int-expression>]} zur Initialisierung von Feldern. Die Größe des Feldes ist statisch und als Ausdruck innerhalb der eckigen Klammern anzugeben. Das Initialisieren eines Feldes und Zuweisen auf einen Index des Feldes ist in~\autoref{lst:cmp_toyaarrays} zu sehen.

\begin{KotlinCode}[numbers=none, caption={Felder in Kotlin}, label=lst:cmp_kotlinarrays]
var arrayViaClass = IntArray(5)
var arrayWithValues = arrayOf(1,2,3,4,5)
arrayViaClass[2] = 5
\end{KotlinCode}

\begin{ToyaCode}[numbers=none, caption={Felder in \toya}, label=lst:cmp_toyaarrays]
var array = new int[5]
arra[2] = 5
\end{ToyaCode}

\section{If-Verzweigung}

Die Semantik und Syntax von If-Verzweigungungen in \toya gleichen denen in Kotlin. So kann die Benutzer:in sowohl einen einzelnen Ausdruck als auch einen gesamten Programmblock als Zweig angeben. Ebenso ersetzt die If-Verzweigung als Ausdruck den ternären Operator. Dies ist ein weiteres Mittel von Kotlin, um die Lesbarkeit des Codes zu verbessern.~\autoref{lst:cmp_if} zeigt eine If-Verzweigung, die garantiert einen Wert zurückliefert und dementsprechend dem ternären Operator gleichzusetzen ist.

\begin{KotlinCode}[numbers=none, caption={If-Ausdruck, der sowohl in Kotlin, als auch in \toya übersetzt}, label=lst:cmp_if]
var number = if(3 > 4) 5 else 6
\end{KotlinCode}

\section{For-Schleifen}

Während \toya For-Schleifen ähnlich dem Stil von Java anbietet, wie in~\autoref{lst:cmp_kotlinfor} zu sehen ist, hat Kotlin eine deutlich kompaktere Syntax um über eine Menge zu iterieren. So hat die Benutzer:in die Möglichkeit entweder über einen \texttt{int}-Bereich oder auch über eine Enumeration zu iterieren. Ein wesentlicher Unterschied zu Java hinsichtlich For-Schleifen ist die Abwesenheit des Inkrement Operators in \toya. Stattdessen muss die Inkrementierung mithilfe des Zuweisungs- und Additions-Operators erfolgen, zum Beispiel: \texttt{i = i+1}. Die For-Schleifen in~\autoref{lst:cmp_kotlinfor} und~\autoref{lst:cmp_toyafor} zeigen die Iteration über den selben Wertbereich mit einer Sprunggröße von 2.

\begin{KotlinCode}[numbers=none, caption={Einfache For-Schleife in Kotlin}, label=lst:cmp_kotlinfor]
for (i in 0..10 step 2) {
    println(i)
}
\end{KotlinCode}

\begin{ToyaCode}[numbers=none, caption={Einfache For-Schleife in toya}, label=lst:cmp_toyafor]
for (var i = 0; i <= 10; i = i+2) {
    print(i)
}
\end{ToyaCode}